\chapter{ISI}

\section{ORACLE APPLICATION EXPRESS HAND ON LAB HR 2}
\par Membuat workspace pada Oracle Application Express dengan beberapa langkah seperti dibawah ini seperti 
\begin{enumerate}
    \item Membuat workspace terlebih dahulu dengan mengisi form dibawah ini
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/pertama.PNG}
    \caption{tampilan form pembuatan workspace}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
    \item Langkah selanjutnya adalah membuat workspace dengan menekan tombol klik pada create workspace dan mengisi isian pada form berikutnya.
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/kedua.PNG}
    \caption{tampilan form pembuatan workspace}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
    \item setelah pertanyaan dan isian seperti pada form dan sudah melakukan proses login pada workspace maka tahapan selanjutnya adalah seperti dibawah ini 
      \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/3.PNG}
    \caption{tampilan app builder apex oracle}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
\end{enumerate}



    \item Pembuatan workspace pada https://apex.oracle. Tahapan yang harus dilakukan adalah app builder, selanjutnya adalah membuat app baru. lalu klik "from a file"
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/rev5.PNG}
    \caption{app builder apex oracle}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
    \item Membuat sample data dengan cara klik copy dan paste. Untuk sample data pilij projek dan tugas lalu klik next lalu klik copy paste,
      \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/m.PNG}
    \caption{sample data}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
Tahapan selanjutnya adalah  next dan klik copy paste.Setelah membuat tabel maka verifikasi catatan yang akan dimuat. Pada pembuatan ini membuat 73 kolom yang akan dimuat. Selanjjtnya klik " continue to create application wizard" dan secara otomatis tabel spreadsheet dibuat 73 kolom
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    https://www.overleaf.com/project/5da7afa93d871e0001eb1f58
     \includegraphics[scale=1]{section/l.PNG}
    \caption{sample data}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
\par Melakukan sebuah aplikasi maka harus "create an application". Selanjutnya isi sesuai perintah yang di kehkendaki.Klik run applikasi
\begin{figure}[!htbp]
    \centering

     \includegraphics[scale=1]{section/y.PNG}
    \caption{sample data}
    \label{gambar 1}
\end{figure}

\par Tahapan selanjutnya setelah app builde adala ke app form spreadsheet. Maksukkan username dan password lalu sign in ke spreadsheet, lalu klik action, select data, select sort. Untuk pertama select start date, untuk yang kedua select end date lalu klik apply
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/b.PNG}
    \caption{sample data}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
\par 
\par Setelah mengisi form maka akan muncul tampilan seperti dibawah ini
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/s.PNG}
    \caption{sample data}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
\par Langkah selanjuntnya adalah menambahkan perhitungan. Pertama adalah klik actions, select data, select compute. Untuk label tekan enter budget v cost, dengan format select $5,234.10 $.Perhitungan dengan enter I-H. Selanjutnya klik "Apply"
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/h.PNG}
    \caption{tabel perhitungan}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
 Setelah melakukan proses tersebut maka akan muncul seperti dibawah ini 
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/c.PNG}
    \caption{tabel perhitungan}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
\par Spreassheet merupakan oleh menangkap, menampilkan, dan memanipulasi data yang disusun dalam baris dan kolom. Sehingga spreadsheet muncul seperti dibawah ini 

 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/a.PNG}
    \caption{spreadsheet yang telah dibangun}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
\par Menyimpan laporan dalam spreadsheet yang pertama adalah klik "action", select report, select save report. Untuk menyimpan, select as deafult report settings, Lalu pilih alternatif nama selanjutnya tekan enter untuk mereview data selanjutnya klik apply.Setelah melewati beberapa tahapan ke retriks, retriks akan melakukan proses seperti dibawah ini seperti memilih tipe Select List ada pada halaman designer dalam property editor dan klik kanan terlebih dahulu,Lalu Memilih tipe SQL Query pada list of values dan klik code editor. 

 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/retiks.PNG}
    \caption{pembangunan pada retriks}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
\par Menambahkan perhitungan pada spreadsheet seperti Ketik tulisan berikut ini di dalam code editor:
select distinct status d, status r 
from spreadsheet
order by 1, Lalu klik validate dan oke jika selesai.Pilih No pada Display Extra Values dan ketik, Select Status pada Null Value Display.Setelah itu klik simpan.Untuk menjalankan aplikasi, arahkan lagi ke runtime environment, lalu refresh browser yang digunakan, dan edit record. Klik status dan ubah menjadi closed.Selanjutnya untuk menambakan kalender untuk menambahkan kalender, balik lagi ke runtime environment. Pada halamSan App Builder, arahkan ke halaman utama, dan klik create page untuk membuat halaman. -	Pilih calender dan isi atribut halaman.Untuk mengupdate form pad akalender Selanjutnya pilih create a new navigation menu entry.Pada menu source, pilih table name SPREADSHEET.Di setting, pilih TASK NAME pada atribut Display Column dan pilih END DATE pada atribut End Date Column. Lalu klik Create.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/kalender.PNG}
    \caption{pembangunan dalam kalender}
    \label{gambar 1}
\end{figure}







\par Adapula untuk mengupdate form pada kalender di spreadsheet 2 Link calender untuk meng-update form
Pada page designer, klik attributes dibawah calender,Klik view/edit link.Di atribut page, pilih 3.Pada set items, ubah name menjadi P3 ID dan value menjadi &ID.Atur Clear Cache menjadi 3, dan klik OK.Lalu, klik save and run. Kalender sudah berjalan.




\section{ Kesimpulan dan Saran}
\begin{enumerate}
    \item Kesimpulan
     Dari pembelajaran pembelajaran oracle academy virtual student day adalah kita dapat mengetahui sub proses yang ada pada sistem aplikasi apex oracle sehingga, lebih dapat mendalami dan mengetahui tentang pembuatan seperti pembuatan workspace dan pula dalam pembuatan kalender.
     \item Saran
     Dengan adanya pembelajaran online ini sehingga dapat menjadikan mahasiswa menjadi kreatif dalam berfikir dan dapat mengasah pemikiran mahasiswa melalui media pembelajaran online.
\end{enumerate}



























